N°122 - 4 au 10 octobre 2019
l'incendie de Rouen et les accidents industriels
Est-ce que c’est dangereux pour la santé et l'environnement ? C’est la grande question que se posent les habitants de Rouen, dans le nord de la France, depuis un gros incendie dans une usine chimique de la ville classée «Seveso», le jeudi 26 septembre. Qu’est-ce que ça veut dire Seveso ? Est-ce qu’il y a beaucoup d’entreprises dangereuses comme celle-là en France ? Y a-t-il un risque pour les habitants ? Suis-moi dans ce numéro pour tout comprendre.


Esteban, 13 ans, habite Rouen

Esteban a 13 ans et habite Rouen, dans le nord de la France. Le 26 septembre, une usine de produits chimiques de l’entreprise Lubrizol a pris feu dans cette ville située en bord de Seine.
Le matin de l’incendie, Esteban s’est réveillé comme tous les jours à 6 heures pour aller au collège. Mais lorsque son père a allumé la radio, ils ont entendu parler de l’accident : «On a regardé par la fenêtre et on a vu la fumée au loin avec des flammes, raconte-t-il. Je ne connaissais pas cette usine mais j’ai compris qu’elle appartenait à un groupe américain et qu’il y avait des produits toxiques à l’intérieur.»
L’entreprise qui a brûlé est une usine classée Seveso, ça veut dire qu’elle contient des produits qui peuvent être dangereux. Quand il y a un accident dans ce type d’usine, les autorités doivent prendre des mesures pour protéger la population à cause des risques de pollution. C’est pour ça que les écoles, collèges, lycées et crèches de la région ont été fermés du jeudi au lundi matin. «Sur le coup, je me suis dit "cool, je ne vais pas aller au collège", se souvient Esteban. Mais après, je me suis rendu compte que c’était un gros incendie et j’ai entendu que l’air était pollué. Il a plu et j’ai des amis qui ont eu des retombées noires dans leur jardin. On s’envoyait des messages pour rire en disant qu’on allait tous tomber malade.»
Après être resté chez lui toute une journée pour ne pas trop respirer l’air, Esteban est sorti avec son père le lendemain dans le centre-ville de Rouen. «Il y avait beaucoup moins de monde dans les rues par rapport à d’habitude. On sentait aussi une petite odeur un peu particulière.» Esteban a repris l’école le lundi 30 septembre. Comme pour tous les établissements de sa région, les locaux ont été nettoyés avant le retour des élèves.
Rouen, la ville où habite Esteban


Que s'est-il passé à l'usine Lubrizol de Rouen ?

De nombreux habitants de Rouen et de sa région sont inquiets pour leur santé. Ils se méfient de l’air qu’ils respirent depuis l’incendie impressionnant survenu dans une usine chimique le jeudi 26 septembre. Elle appartient à l’entreprise Lubrizol et elle est située à 3 kilomètres à peine du centre-ville de Rouen.
Lubrizol est une usine Seveso «seuil haut» : ça veut dire qu’elle contient des produits qui peuvent être dangereux pour l’environnement et la santé. Elle fabrique des additifs qu’on retrouve dans l’essence ou dans les peintures industrielles.
L’immense feu a été maîtrisé au bout de 8 heures par plus de 200 pompiers mobilisés. Il n’y a pas eu de victime. Pendant et après l’incendie, un énorme nuage noir de 22 kilomètres de long et 6 kilomètres de large a survolé une bonne partie du nord-est de la ville. De nombreux habitants se sont plaints d’avoir la gorge irritée, des maux de tête, des nausées et même parfois des vomissements. En cause : de fortes odeurs difficiles à supporter comme celles d’hydrocarbures ou de mercaptan, un gaz qui a pris feu.
Une pluie noire huileuse, issue du nuage de fumée, s’est aussi abattue sur Rouen et tout autour de la capitale normande. Il y avait des traces noires dans les rues, les jardins, la Seine ou encore dans les champs des agriculteurs.
Par précaution, les autorités ont mis en place différentes mesures. Dans quatre départements (celui où se trouve Rouen et trois autres situés sur la trajectoire du nuage de fumée), les agriculteurs n’ont pas le droit de vendre leurs produits, comme le lait, les œufs, les céréales, les légumes ou les fruits, au cas où ils auraient été pollués. On leur a aussi recommandé de rentrer leurs animaux dans des hangars.
Les produits polluants tombés dans la Seine ont aussi été en partie retirés et des barrages ont été installés dans le fleuve pour empêcher la pollution d’aller plus loin.


Pourquoi les habitants de Rouen sont-ils inquiets ?

Un grand incendie, un impressionnant nuage de fumée traversant la région, une étrange pluie noire… Les événements qui ont eu lieu à Rouen ont beaucoup inquiété les personnes vivant dans la ville et aux alentours.
Plus de 5 000 tonnes de produits chimiques sont parties en fumée. Selon la préfecture de Seine-Maritime qui en a publié la liste, tous ne sont pas dangereux. Mais pour le toxicologue André Cicolella, il manque encore des informations : «Il n’est pas possible d’identifier clairement tous les produits et d’en connaître la composition», explique-t-il. Ce qui l’inquiète le plus, c’est la présence d’un certain type de produits dans l’entrepôt qui, en brûlant, peuvent former des dioxines. Ces substances dangereuses restent dans l’organisme pendant plusieurs années. Des analyses sont en cours pour savoir s’il y en a dans les suies (les traces noires que la pluie a laissées derrière elle).
Les autorités ont assuré juste après l’incendie que la qualité de l’air était bonne malgré le nuage de fumée. Mais il faut être prudent selon François Veillerette, porte-parole de l’association de défense de l’environnement Générations futures : «Quand on respire de la fumée, ce n’est déjà pas bon pour la santé parce qu’il y a des produits chimiques qui se dégagent de la combustion. Il faudra suivre les populations dans les années qui viennent pour voir si elles développent plus de maladies par rapport à celles qui n’ont pas été exposées.»
Il y avait aussi de l’amiante dans les toits de l’usine qui a pris feu. C’est un matériau très toxique si on le respire. D’après les autorités, il n’y a pas de niveau inquiétant d’amiante relevé dans l’air près de l’usine. Mais elles demandent aux gens de ne pas toucher ces débris.
Du côté des habitants, la colère est montée ces derniers jours. Beaucoup disent que les autorités ont mis trop de temps à donner des informations, notamment cette liste des produits stockés dans l’usine. Un texte interdit normalement de communiquer sur les produits des usines «Seveso» pour éviter les risques terroristes. Mais le gouvernement est accusé de ne pas avoir assez bien expliqué ce qu’il se passait à la population.
Plusieurs fausses informations ont aussi circulé sur les réseaux sociaux. Par exemple, des vidéos et des photos montrant une eau noire couler du robinet d’habitants ont été très relayées. Mais il faut se méfier : l’Agence régionale de santé de Normandie a bien reçu deux signalements à ce sujet mais qui n’ont pas été confirmés. Elle assure que l’eau du robinet est potable.
Le nuage de TchernobylCes derniers jours, des habitants ont fait référence à un autre accident : celui de Tchernobyl. Il a eu lieu il y a 33 ans et il a été vraiment très grave. Il était très différent de celui de Rouen parce qu’il s’est produit dans une centrale nucléaire, en Ukraine (en Europe de l’Est). Après des explosions, une énorme quantité d’éléments radioactifs, des particules extrêmement dangereuses, s’est propagée dans des pays d’Europe et a touché des millions de personnes. En France, les autorités ont beaucoup minimisé l’impact de ce nuage et du danger qu’il représentait, en donnant des informations contradictoires aux Français. Cet événement a marqué les gens et c’est pour ça qu’ils en parlent aujourd’hui. Ça a créé un sentiment de méfiance vis-à-vis des gouvernements et de leur manière de gérer ce genre de crise.


Y a-t-il déjà eu des accidents industriels comme celui-là ?

Il y a déjà eu d’autres accidents dans des usines de produits chimiques dans le monde, dont certains ont eu des conséquences particulièrement graves. Voici trois exemples.
En 1976, il y a 43 ans, à la suite d’une explosion dans une usine de produits chimiques dans la ville de Meda (en Italie), un nuage très toxique s’est répandu dans les communes alentour. La plus touchée a été Seveso. Cette explosion n’a pas fait de mort sur le coup mais elle a eu de très graves conséquences.
Des centaines de personnes, surtout des enfants, ont souffert d’une maladie de la peau. Plus de 700 habitants ont dû quitter leurs maisons, plus de 80 000 animaux sont morts et près de 2 000 hectares de sols ont été plus ou moins pollués. Ils ont ensuite été traités pendant plusieurs années pour retirer la pollution mais certaines zones sont peut-être encore contaminées. Après cet accident, les pays européens ont établi de nouvelles règles, sous le nom de «directive Seveso», pour obliger les Etats et les entreprises à mieux surveiller les sites industriels dangereux.
En 1984, il y a 35 ans, l’une des pires catastrophes industrielles de l’histoire a eu lieu à Bhopal, en Inde. Un grand nuage de 40 tonnes de gaz toxiques s’est échappé d’une usine de pesticides. Il a surtout touché des gens très pauvres qui habitaient juste à côté.
Des dizaines de milliers de personnes sont mortes le jour même de l’accident, ainsi que les années qui ont suivi. Des centaines de milliers ont été intoxiquées. Les habitants ont aussi souffert plus tard de maladies graves. L’entreprise américaine à qui appartenait l’usine a versé une somme ridicule à certaines victimes en dédommagement. Le site de l’usine n’a jamais été traité pour enlever la pollution.
En 2001, il y a 18 ans, une explosion s’est produite dans l’usine de produits chimiques AZF, à 3 kilomètres du centre-ville de Toulouse, dans le sud-ouest de la France. Un nuage de substances toxiques s’en est échappé.
L’explosion a été aussi violente qu’un petit séisme. Un grand cratère s’est formé là où était l’usine. 31 personnes sont mortes au moment de la catastrophe et les jours qui ont suivi, et près de 2 500 ont été blessées. Des dizaines de milliers de bâtiments ont été détruits. Depuis, la pollution a été traitée mais à un endroit, il reste des polluants en profondeur. Après ce très grave accident, une nouvelle loi a été votée pour renforcer la surveillance des sites Seveso et mieux évaluer les risques pour la population.


Comment les usines de produits chimiques sont-elles protégées ?

Les sites industriels qui utilisent des produits dangereux doivent respecter des règles de sécurité. On les appelle des sites Seveso, du nom de la ville italienne frappée par une catastrophe industrielle en 1976. Cet accident a donné naissance à une loi européenne pour mieux surveiller ces usines. Elles sont classées selon deux niveaux de risques, haut ou bas, en fonction des produits dangereux qu’elles utilisent et de leur quantité.
En France, il y a 1 312 sites Seveso dont plus de la moitié (705) sont classés seuil haut (le plus dangereux), comme l’usine Lubrizol qui a pris feu à Rouen.
Ces usines Seveso doivent respecter un certain nombre de mesures de sécurité. De son côté, l’Etat doit les contrôler et élaborer des plans pour prévenir et protéger la population, notamment en cas d’accident. Le problème c’est que dans la pratique, tout ça n’est pas bien appliqué. D’abord, il manque des inspecteurs pour vérifier que tout est en règle. «En France, il y a environ 500 000 installations industrielles (éoliennes, décharges, stations-service…) dont les 1 312 sites Seveso, dit Arnaud Gossement, avocat spécialiste en droit de l’environnement. Mais pour les contrôler, il y a, au total, seulement 1 200 inspecteurs !» Les sites Seveso sont en moyenne contrôlés tous les ans. «C’est trop peu par rapport au danger qu’ils représentent», remarque l’avocat. L’usine Lubrizol de Rouen avait été contrôlée en juillet.
Autre problème : en France, de nombreux sites Seveso, comme celui de Lubrizol, sont situés juste à côté d’habitations parce qu’ils ont été construits dans les années 1950, à une époque où il n’y avait pas tous ces logements autour. Entre-temps, les villes se sont étendues. «Depuis 2014, il existe un plan qui interdit toute construction nouvelle à côté de ces sites dangereux. Problème : ce plan n’est toujours pas appliqué parce que ça coûte beaucoup d’argent. Soit on arrête ces usines dangereuses mais qui créent des emplois, soit il faut éloigner les gens et donc les exproprier mais c’est compliqué à mettre en œuvre», ajoute Arnaud Gossement.
Enfin, les sanctions envers les entreprises Seveso qui ne respectent pas les règles de sécurité ne sont pas suffisantes, selon la sociologue de la santé Annie Thébaud-Mony. «Il y a 6 ans, il y a eu un accident dans l’entreprise Lubrizol et elle a été condamnée à payer une amende de 4 000 euros seulement. Pour une multinationale, c’est ridicule !»


